@inproceedings{Berthommier:JEP-TALN:2024,
    author = "Berthommier, Fr\'ed\'eric",
    title = "Synth\`ese de syllabes avec un mod\`ele de Maeda pilot\'e par une repr\'esentation complexe",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "541-550",
    note = "",
    abstract = "Un mod\`ele math\'ematique est construit sur une notion de coordination des articulateurs \`a partir d'une repr\'esentation bidimensionnelle complexe. Les voyelles sont repr\'esent\'ees par des positions en bordure du cercle unit\'e, et pour le mod\`ele de Maeda, les param\`etres articulatoires sont g\'en\'er\'es avec une fonction de coordination facile \`a configurer. Les consonnes plosives /bdg/ sont encod\'ees de la m\^eme mani\`ere, mais pour produire des syllabes, le graphe reliant les positions phon\'etiques distingue les arcs vocaliques et les arcs consonantiques. Un flux de param\`etres articulatoires est d\'eriv\'e par application s\'elective de la fonction de coordination. Les contributions de deux groupes d'articulateurs sont ainsi superpos\'ees et synchronis\'ees pour piloter le mod\`ele de Maeda et obtenir la synth\`ese de trajectoires formantiques. Ce mod\`ele poss\`ede un sch\'ema d\'eterministe similaire \`a celui de la phonologie articulatoire, mais de nombreuses simplifications sont op\'er\'ees.",
    keywords = "synth\`ese articulatoire,relation articulatori-acoustique,voyelles,consonnes,syllabes,coordination des articulateurs,phonologie articulatoire",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/5864.pdf"
}
